# Bài 2. Các quy tắc tính đạo hàm

**Từ khoá:** Đạo hàm của hàm hợp; Đạo hàm cấp hai.

Giả sử hai hàm số $f(x)$ và $g(x)$ lần lượt có đạo hàm tại $x_0$ là $f'(x_0)$ và $g'(x_0)$. Làm thế nào để tính đạo hàm của các hàm số là tổng, hiệu, tích hoặc thương của $f(x)$ và $g(x)$ tại $x_0$?

## 1. Đạo hàm của hàm số $y = x^n$, $n \in \mathbb{N}^*$

a) Dùng định nghĩa tính đạo hàm của hàm số $y = x^n$ tại điểm $x = x_0$.

b) Nhắc lại đạo hàm của các hàm số $y = x^2$, $y = x^3$ đã tìm được ở bài học trước. Từ đó, dự đoán đạo hàm của hàm số $y = x^n$ với $n \in \mathbb{N}^*$.

Hàm số $y = x^n$ với $n \in \mathbb{N}^*$ có đạo hàm trên $\mathbb{R}$ và $(x^n)' = nx^{n-1}$.

**Ví dụ 1. Tính đạo hàm của hàm số $y = x^5$ tại điểm $x = 2$ và $x = -\frac{1}{2}$.**

**Giải:**

Ta có $(x^5)' = 5x^4$. Từ đó, $y'(2) = 5 . 2^4 = 80$ và $y'\left(-\frac{1}{2}\right) = 5 . \left(-\frac{1}{2}\right)^4 = \frac{5}{16}$.

Tính đạo hàm của hàm số $y = x^{10}$ tại $x = -1$ và $x = \sqrt{2}$.

## 2. Đạo hàm của hàm số $y = \sqrt{x}$

Dùng định nghĩa, tính đạo hàm của hàm số $y = \sqrt{x}$ tại điểm $x = x_0$ với $x_0 > 0$.

Hàm số $y = \sqrt{x}$ có đạo hàm trên khoảng $(0; +\infty)$ và $(\sqrt{x})' = \frac{1}{2\sqrt{x}}$.

**Ví dụ 2. Tính đạo hàm của hàm số $y = \sqrt{x}$ tại điểm $x = 1$ và $x = \frac{1}{4}$.**

**Giải:**

Ta có $y' = (\sqrt{x})' = \frac{1}{2\sqrt{x}}$, $x > 0$. Từ đó, $y'(1) = \frac{1}{2\sqrt{1}} = \frac{1}{2}$ và $y'\left(\frac{1}{4}\right) = \frac{1}{2\sqrt{\frac{1}{4}}} = \frac{1}{2 . \frac{1}{2}} = 1$.

Viết phương trình tiếp tuyến của đồ thị hàm số $y = \sqrt{x}$ tại điểm có hoành độ bằng 4.

**Nhận xét:**
a) Cho số thực $\alpha$. Hàm số $y = x^\alpha$ được gọi là hàm số lũy thừa (với tập xác định $(0; +\infty)$). Công thức $(x^n)' = nx^{n-1}$ còn đúng khi $n$ là số thực, tức là với số thực $\alpha$ bất kì

$(x^\alpha)' = \alpha x^{\alpha-1}$ ($x > 0$).

Với $\alpha = \frac{1}{2}$, ta nhận được công thức đã biết:

$(\sqrt{x})' = \left(x^{\frac{1}{2}}\right)' = \frac{1}{2} x^{\frac{1}{2}-1} = \frac{1}{2} x^{-\frac{1}{2}} = \frac{1}{2\sqrt{x}}$.

b) Ở bài học trước, dùng định nghĩa ta tìm được các công thức đạo hàm:
*   $(C)' = 0$ (C là hằng số);
*   $\left(\frac{1}{x}\right)' = -\frac{1}{x^2}$ ($x \neq 0$).

**Ví dụ 3. Tìm đạo hàm của hàm số $y = \sqrt[3]{x}$ tại điểm $x = 8$.**

**Giải:**

Với $x > 0$, ta có $y' = (\sqrt[3]{x})' = \left(x^{\frac{1}{3}}\right)' = \frac{1}{3} x^{\frac{1}{3}-1} = \frac{1}{3} x^{-\frac{2}{3}} = \frac{1}{3\sqrt[3]{x^2}}$.

Từ đó, $y'(8) = \frac{1}{3\sqrt[3]{8^2}} = \frac{1}{3\sqrt[3]{(2^3)^2}} = \frac{1}{3\sqrt[3]{2^6}} = \frac{1}{3 . 2^2} = \frac{1}{3 . 4} = \frac{1}{12}$.

Tìm đạo hàm của các hàm số:

a) $y = \sqrt{x}$ tại $x = 1$; b) $y = \frac{1}{x}$ tại $x = -\frac{1}{4}$.

## 3. Đạo hàm của hàm số lượng giác

Cho biết $\lim_{x \to 0} \frac{\sin x}{x} = 1$. Dùng định nghĩa tính đạo hàm của hàm số $y = \sin x$.

Ta có công thức đạo hàm của các hàm số lượng giác sau:
*   $(\sin x)' = \cos x$
*   $(\cos x)' = -\sin x$
*   $(\tan x)' = \frac{1}{\cos^2 x}$ $\left(x \neq \frac{\pi}{2} + k\pi, k \in \mathbb{Z}\right)$
*   $(\cot x)' = -\frac{1}{\sin^2 x}$ ($x \neq k\pi, k \in \mathbb{Z}$)

**Ví dụ 4. Tính đạo hàm của hàm số $y = \cos x$ tại $x = \frac{\pi}{6}$.**

**Giải:**

Ta có $(\cos x)' = -\sin x$. Vậy $y'\left(\frac{\pi}{6}\right) = -\sin \frac{\pi}{6} = -\frac{1}{2}$.

Tính đạo hàm của hàm số $y = \tan x$ tại $x = \frac{3\pi}{4}$.

## 4. Đạo hàm của hàm số mũ và hàm số lôgarit

Cho biết $\lim_{x \to 0} \frac{e^x - 1}{x} = 1$ và $\lim_{x \to 0} \frac{\ln(1+x)}{x} = 1$. Dùng định nghĩa tính đạo hàm của các hàm số:

a) $y = e^x$; b) $y = \ln x$.

Ta có công thức đạo hàm của các hàm số mũ và hàm số lôgarit sau:
*   $(e^x)' = e^x$
*   $(\ln x)' = \frac{1}{x}$ ($x > 0$)
*   $(a^x)' = a^x \ln a$ ($a > 0, a \neq 1$)
*   $(\log_a x)' = \frac{1}{x \ln a}$ ($x > 0, a > 0, a \neq 1$)

**Ví dụ 5. Tìm đạo hàm của các hàm số:**

a) $y = e^x$ tại $x = \ln 3$; b) $y = \log_a x$ tại $x = 2$.

**Giải:**

a) Ta có $(e^x)' = e^x$. Từ đó, $y'(\ln 3) = e^{\ln 3} = 3$.

b) Ta có $(\log_a x)' = \frac{1}{x \ln a}$ ($x > 0$). Từ đó, $y'(2) = \frac{1}{2 \ln a}$.

Tìm đạo hàm của các hàm số:

a) $y = 9^x$ tại $x = 1$; b) $y = \ln x$ tại $x = \frac{1}{3}$.

## 5. Đạo hàm của tổng, hiệu, tích, thương của hai hàm số

Cho $f(x)$ và $g(x)$ là hai hàm số có đạo hàm tại $x_0$. Xét hàm số $h(x) = f(x) + g(x)$.
Ta có $h'(x_0) = \lim_{x \to x_0} \frac{h(x) - h(x_0)}{x - x_0} = \lim_{x \to x_0} \frac{f(x) - f(x_0) + g(x) - g(x_0)}{x - x_0} = \lim_{x \to x_0} \frac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0} + \lim_{x \to x_0} \frac{g(x) - g(x_0)}{x - x_0} = ...$
Chọn biểu thức thích hợp thay cho chỗ chấm để tìm $h'(x_0)$.

Cho hai hàm số $u(x), v(x)$ có đạo hàm tại điểm $x$ thuộc tập xác định. Ta có:
*   $(u + v)' = u' + v'$
*   $(u - v)' = u' - v'$
*   $(u . v)' = u'v + uv'$ (1)
*   $\left(\frac{u}{v}\right)' = \frac{u'v - uv'}{v^2}$ (với $v(x) \neq 0$) (2)

**Chú ý:**
*   Với $u = C$ (C là hằng số), công thức (1) trở thành $(C . v)' = C . v'$.
*   Với $u = 1$, công thức (2) trở thành $\left(\frac{1}{v}\right)' = -\frac{v'}{v^2}$ (với $v(x) \neq 0$).

**Ví dụ 6. Tính đạo hàm của các hàm số sau:**

a) $y = 3x^2 - 4x + 2$; b) $y = x \sin x$; c) $y = \frac{3x + 2}{2x - 1}$.

**Giải:**

a) $(3x^2 - 4x + 2)' = (3x^2)' - (4x)' + (2)' = 3(x^2)' - 4(x)' + 0 = 3 . 2x - 4 . 1 = 6x - 4$.

b) $(x \sin x)' = (x)' \sin x + x (\sin x)' = 1 . \sin x + x . \cos x = \sin x + x \cos x$.

c) $\left(\frac{3x + 2}{2x - 1}\right)' = \frac{(3x + 2)' (2x - 1) - (3x + 2) (2x - 1)'}{(2x - 1)^2} = \frac{3 (2x - 1) - (3x + 2) . 2}{(2x - 1)^2} = \frac{6x - 3 - 6x - 4}{(2x - 1)^2} = \frac{-7}{(2x - 1)^2}$.

**Ví dụ 7. Tính đạo hàm của các hàm số sau:**

a) $y = x^2 3^x$; b) $y = \frac{\sqrt{x}}{\cos x}$.

**Giải:**

a) $(x^2 3^x)' = (x^2)' 3^x + x^2 (3^x)' = 2x 3^x + x^2 3^x \ln 3 = x 3^x (2 + x \ln 3)$.

b) $\left(\frac{\sqrt{x}}{\cos x}\right)' = \frac{(\sqrt{x})' \cos x - \sqrt{x} (\cos x)'}{\cos^2 x} = \frac{\frac{1}{2\sqrt{x}} \cos x - \sqrt{x} (-\sin x)}{\cos^2 x} = \frac{\frac{\cos x}{2\sqrt{x}} + \sqrt{x} \sin x}{\cos^2 x} = \frac{\cos x + 2x \sin x}{2\sqrt{x} \cos^2 x}$.

Tính đạo hàm của các hàm số sau:

a) $y = x \log_2 x$; b) $y = x^3 e^x$.

## 6. Đạo hàm của hàm hợp

Cho hàm số $u = \sin x$ và hàm số $y = u^2$.

a) Tính $y$ theo $x$.

b) Tính $y'$, (đạo hàm của $y$ theo biến $x$), $y'_u$ (đạo hàm của $y$ theo biến $u$) và $u'_x$ (đạo hàm của $u$ theo biến $x$) rồi so sánh $y'$ với $y'_u . u'_x$.

Cho $y = f(u)$ là hàm số của $u$ xác định trên khoảng $(c; d)$ và lấy giá trị trên $\mathbb{R}$. Ta lập hàm số xác định trên $(a; b)$ và lấy giá trị trên $\mathbb{R}$ theo quy tắc sau:

$x \to f(g(x))$

Hàm số $y = f(g(x))$ được gọi là hàm hợp của hàm số $y = f(u)$ với $u = g(x)$.

Cho hàm số $u = g(x)$ có đạo hàm tại $x$ là $u'_x$ và hàm số $y = f(u)$ có đạo hàm tại $u$ là $y'_u$ thì hàm hợp $y = f(g(x))$ có đạo hàm tại $x$ là $y'_x = y'_u . u'_x$.

**Ví dụ 8.**

a) Hàm số $y = (2x + 1)^3$ là hàm hợp của các hàm số nào?

b) Hàm số $y = \cos(x^2 + 1)$ là hàm hợp của các hàm số nào?

**Giải:**

a) Hàm số $y = (2x + 1)^3$ là hàm hợp của hàm số $y = u^3$ với $u = 2x + 1$.

b) Hàm số $y = \cos(x^2 + 1)$ là hàm hợp của hàm số $y = \cos u$ với $u = x^2 + 1$.

**Ví dụ 9. Tính đạo hàm của các hàm số:**

a) $y = (3x^2 + x)^3$; b) $y = \sin 2x$; c) $y = e^{x^2+1}$.

**Giải:**

a) Đặt $u = 3x^2 + x$ thì $y = u^3$. Ta có $u'_x = 6x + 1$ và $y'_u = (u^3)' = 3u^2$.

Suy ra $y'_x = y'_u . u'_x = 3u^2 (6x + 1) = 3(3x^2 + x)^2 (6x + 1)$.

Vậy $y' = 3(3x^2 + x)^2 (6x + 1)$.

b) Đặt $u = 2x$ thì $y = \sin u$. Ta có $u'_x = 2$ và $y'_u = (\sin u)' = \cos u$.

Suy ra $y'_x = y'_u . u'_x = \cos u . 2 = 2 \cos u$.

Vậy $y' = 2 \cos 2x$.

c) Đặt $u = x^2 + 1$ thì $y = e^u$. Ta có $u'_x = 2x$ và $y'_u = (e^u)' = e^u$.

Suy ra $y'_x = y'_u . u'_x = e^u . 2x = 2x e^{x^2+1}$.

Vậy $y' = 2x e^{x^2+1}$.

Tính đạo hàm của các hàm số sau:

a) $y = (2x^3 + 3)^2$; b) $y = \cos 3x$; c) $y = \log_5 (x^2 + 1)$.

**BẢNG ĐẠO HÀM**

| Hàm số cơ bản | Hàm hợp |
| :----------------------- | :----------------------- |
| $(x^\alpha)' = \alpha x^{\alpha-1}$ | $(u^\alpha)' = \alpha u^{\alpha-1} . u'$ |
| $\left(\frac{1}{x}\right)' = -\frac{1}{x^2}$ | $\left(\frac{1}{u}\right)' = -\frac{u'}{u^2}$ |
| $(\sqrt{x})' = \frac{1}{2\sqrt{x}}$ | $(\sqrt{u})' = \frac{u'}{2\sqrt{u}}$ |
| $(\sin x)' = \cos x$ | $(\sin u)' = u' \cos u$ |
| $(\cos x)' = -\sin x$ | $(\cos u)' = -u' \sin u$ |
| $(\tan x)' = \frac{1}{\cos^2 x}$ | $(\tan u)' = \frac{u'}{\cos^2 u}$ |
| $(\cot x)' = -\frac{1}{\sin^2 x}$ | $(\cot u)' = -\frac{u'}{\sin^2 u}$ |
| $(e^x)' = e^x$ | $(e^u)' = u' e^u$ |
| $(a^x)' = a^x \ln a$ ($a > 0$ và $a \neq 1$) | $(a^u)' = u' a^u \ln a$ ($a > 0$ và $a \neq 1$) |
| $(\ln x)' = \frac{1}{x}$ ($x > 0$) | $(\ln u)' = \frac{u'}{u}$ ($u > 0$) |
| $(\log_a x)' = \frac{1}{x \ln a}$ ($x > 0, a > 0, a \neq 1$) | $(\log_a u)' = \frac{u'}{u \ln a}$ ($u > 0, a > 0, a \neq 1$) |

## 7. Đạo hàm cấp hai

Một chuyển động thẳng xác định bởi phương trình $s(t) = 2t^3 + 4t + 1$, trong đó $s$ tính bằng mét và $t$ là thời gian tính bằng giây.

a) Tính vận tốc tức thời $v(t)$ tại thời điểm $t$.

b) Đạo hàm $v'(t)$ biểu thị tốc độ thay đổi của vận tốc theo thời gian, còn gọi là gia tốc của chuyển động, kí hiệu $a(t)$. Tính gia tốc của chuyển động tại thời điểm $t = 2$.

Cho hàm số $y = f(x)$ có đạo hàm $y' = f'(x)$ tại mọi $x \in (a; b)$. Nếu hàm số $y' = f'(x)$ lại có đạo hàm tại $x$ thì ta gọi đạo hàm của $y'$ là **đạo hàm cấp hai** của hàm số $y = f(x)$, kí hiệu $y''$ hoặc $f''(x)$.

**Ví dụ 10. Tính đạo hàm cấp hai của các hàm số:**

a) $y = 3x^3 + 5x + 1$; b) $y = \sin x$.

**Giải:**

a) $y' = 3 . 3x^2 + 5 + 0 = 9x^2 + 5$.

$y'' = (9x^2 + 5)' = 9 . 2x + 0 = 18x$.

b) $y' = \cos x$.

$y'' = (\cos x)' = -\sin x$.

**Ý nghĩa khoa học của đạo hàm cấp hai:**

Đạo hàm cấp hai $f''(t)$ là gia tốc tức thời tại thời điểm $t$ của vật chuyển động có phương trình $s = f(t)$.

**Ví dụ 11. Một vật chuyển động thẳng không đều xác định bởi phương trình $s(t) = t^2 - 4t + 3$, trong đó $s$ tính bằng mét và $t$ là thời gian tính bằng giây. Tính gia tốc của chuyển động tại thời điểm $t = 4$.**

**Giải:**

Ta có $s'(t) = 2t - 4$; $s''(t) = 2$.

Gia tốc của chuyển động tại thời điểm $t = 4$ là $s''(4) = 2$ m/s².

Tính đạo hàm cấp hai của các hàm số sau:

a) $y = x^2 - x$; b) $y = \cos x$.

Một hòn sỏi rơi tự do có quãng đường rơi tính theo thời gian $t$ là $s(t) = 4,9t^2$, trong đó $s$ tính bằng mét và $t$ tính bằng giây. Tính gia tốc rơi của hòn sỏi lúc $t = 3$.

# BÀI TẬP

1.  **Tính đạo hàm của các hàm số sau:**

    a) $y = 2x^3 - \frac{x^2}{2} + 4x - \frac{1}{3}$;

    b) $y = \frac{-2x + 3}{x - 4}$;

    c) $y = \frac{x^2 - 2x + 3}{x - 1}$;

    d) $y = \sqrt{5x}$.

2.  **Tính đạo hàm của các hàm số sau:**

    a) $y = \sin 3x$;

    b) $y = \cos^3 2x$;

    c) $y = \tan^2 x$;

    d) $y = \cot (4 - x^2)$.

3.  **Tính đạo hàm của các hàm số sau:**

    a) $y = (x^2 - x) . 2^x$;

    b) $y = x^2 \log_3 x$;

    c) $y = e^{x^2+1}$.

4.  **Tính đạo hàm cấp hai của các hàm số sau:**

    a) $y = 2x^4 - 5x^2 + 3$;

    b) $y = xe^x$.

5.  Cân nặng trung bình của một bé gái trong độ tuổi từ 0 đến 36 tháng có thể được tính gần đúng bởi hàm số $w(t) = 0,000758t^3 - 0,0596t^2 + 1,82t + 8,15$, trong đó $t$ được tính bằng tháng và $w$ được tính bằng pound. Tính tốc độ thay đổi cân nặng của bé gái đó tại thời điểm 10 tháng tuổi.

6.  Một công ty xác định rằng tổng chi phí của họ, tính theo nghìn đô-la, để sản xuất $x$ mặt hàng là $C(x) = \sqrt{5x^2 + 60}$ và công ty lên kế hoạch nâng năng suất lượng $t$ tháng kể từ nay theo hàm số $s(t) = 20t + 40$. Chi phí sẽ tăng nhanh thế nào sau 4 tháng kể từ khi công ty thực hiện kế hoạch đó?

7.  Trên Mặt Trăng, quãng đường rơi tự do của một vật được cho bởi công thức $s(t) = 0,81t^2$, trong đó $t$ là thời gian tính bằng giây và $s$ tính bằng mét. Một vật được thả rơi từ độ cao 200 m phía trên Mặt Trăng. Tại thời điểm $t = 2$ sau khi thả vật đó, tính:

    a) Quãng đường vật đã rơi;

    b) Gia tốc của vật.

**Bạn có biết?**

Isaac Newton là nhà toán học, nhà vật lí học, nhà thiên văn học, nhà triết học người Anh. Ông sinh năm 1643 và mất năm 1727. Trong hai năm 1665 và 1666, Newton đã khám phá ra phép toán vi phân và tích phân nhưng mãi đến năm 1687 mới cho xuất bản.

Gottfried Wilhelm Leibniz là nhà toán học người Đức. Ông sinh năm 1646 và mất năm 1716. Năm 17 tuổi ông nhận bằng cử nhân và năm 20 tuổi ông có bằng Tiến sĩ luật. Năm 1672 ông công bố phép tính vi phân và tích phân mà các kí hiệu của ông đưa ra được chúng ta sử dụng đến ngày nay.

Cả Newton và Leibniz đã khám phá ra phép toán vi phân và tích phân một cách độc lập. Phép toán vi phân và tích phân dựa trên khái niệm quan trọng là giới hạn. Thế nhưng, phải rất lâu sau đó khái niệm giới hạn mới được làm rõ và chặt chẽ bởi nhà toán học người Pháp, Augustin-Louis Cauchy (1789 – 1857).
