# Bài 3

## HẰNG ĐẲNG THỨC ĐÁNG NHỚ

### 1. BÌNH PHƯƠNG CỦA MỘT TỔNG, MỘT HIỆU

a) Ba bạn An, Mai và Bình viết biểu thức biểu thị tổng diện tích S của các phần.

S = $a^2 + ab + ba$

S = $a^2 + 2ab + b^2$

S = $(a+b)^2$

Kết quả của mỗi bạn có đúng không?

Giải thích.

b) Thực hiện phép nhân và rút gọn đa thức của bạn An.

c) Bằng cách làm tương tự ở câu b), có thể biến đổi biểu thức $(a - b)^2$ thành biểu thức nào?

> bằng phép nhân đa thức, ta đã biến đổi biểu thức $A = (a + b)^2$ thành biểu thức $B = a^2 + 2ab + b^2$.

> Từ đây cũng suy ra hai biểu thức này có giá trị bằng nhau với bất kì giá trị nào của các biến a và b.

> Ta nói hai biểu thức A và B bằng nhau hoặc đồng nhất với nhau và viết A = B hay

> $(a + b)^2 = a^2 + 2ab + b^2$. (1)

> (1) được gọi là một hằng đẳng thức hoặc hằng đẳng thức.

> Trong bài học này, ta làm quen với một số hằng đẳng thức thường xuyên được sử dụng, gọi là hằng đẳng thức đáng nhớ.

> Các hằng đẳng thức nhận được từ , vẫn đúng khi thay a, b bằng các biểu thức.

Với hai biểu thức tuỳ ý A và B, ta có:

$(A + B)^2 = A^2 + 2AB + B^2$.

$(A - B)^2 = A^2 - 2AB + B^2$.

#### Ví dụ 1.
Viết các biểu thức sau thành đa thức:

a) $(x + 3)^2$;

b) $(2x - 3y)^2$;

c) $(x^2 - 4y)^2$.

##### Giải
a) $(x + 3)^2 = x^2 + 2 \cdot x \cdot 3 + 3^2 = x^2 + 6x + 9$;

b) $(2x - 3y)^2 = (2x)^2 - 2 \cdot 2x \cdot 3y + (3y)^2 = 4x^2 - 12xy + 9y^2$;

c) $(x^2 - 4y)^2 = (x^2)^2 - 2 \cdot x^2 \cdot 4y + (4y)^2 = x^4 - 8x^2y + 16y^2$.

#### Ví dụ 2.
Viết các biểu thức sau thành bình phương của một tổng hoặc một hiệu:

a) $4x^2 + 4xy + y^2$;

b) $x^2 - x + \frac{1}{4}$.

##### Giải
a) $4x^2 + 4xy + y^2 = (2x)^2 + 2 \cdot 2x \cdot y + y^2 = (2x + y)^2$;

b) $x^2 - x + \frac{1}{4} = x^2 - 2 \cdot x \cdot \frac{1}{2} + (\frac{1}{2})^2 = (x - \frac{1}{2})^2$.

#### Ví dụ 3.
Tính nhanh:

a) $41^2$;

b) $49^2$.

##### Giải
a) $41^2 = (40 + 1)^2 = 40^2 + 2 \cdot 40 \cdot 1 + 1^2 = 1600 + 80 + 1 = 1681$;

b) $49^2 = (50 - 1)^2 = 50^2 - 2 \cdot 50 \cdot 1 + 1^2 = 2500 - 100 + 1 = 2401$.

#### Thực hành 1.
Viết các biểu thức sau thành đa thức:

a) $(3x + 1)^2$;

b) $(4x + 5y)^2$;

c) $(5x - \frac{1}{2})^2$;

d) $(-x + 2y^2)^2$.

#### Thực hành 2.
Viết các biểu thức sau thành bình phương của một tổng hoặc một hiệu:

a) $a^2 + 10ab + 25b^2$;

b) $1 + 9a^2 - 6a$.

#### Thực hành 3.
Tính nhanh:

a) $52^2$;

b) $98^2$.

#### Vận dụng 1.
a) Một mảnh vườn hình vuông có cạnh 10 m được mở rộng cả hai cạnh thêm $x$ (m).

Viết biểu thức (dạng đa thức thu gọn) biểu thị diện tích mảnh vườn sau khi mở rộng.

b) Một mảnh vườn hình vuông sau khi mở rộng mỗi cạnh 5 m thì được một mảnh vườn hình vuông với cạnh là $x$ (m).

Viết biểu thức (dạng đa thức thu gọn) biểu thị diện tích mảnh vườn trước khi mở rộng.

### 2. HIỆU CỦA HAI BÌNH PHƯƠNG

a) Từ, người ta cắt ghép.

Viết hai biểu thức khác nhau, mỗi biểu thức biểu thị diện tích của một hình.

Từ đó, có kết luận gì về diện tích của hai hình?

b) Thực hiện phép nhân và rút gọn đa thức, biến đổi biểu thức $(a + b)(a - b)$ thành một đa thức thu gọn.

Từ đó, có kết luận gì về diện tích của hai hình?

Với hai biểu thức tuỳ ý A và B, ta có:

$A^2 - B^2 = (A + B)(A - B)$.

#### Ví dụ 4.
Viết các biểu thức sau thành đa thức:

a) $(x + 1)(x - 1)$;

b) $(2x + 3y)(2x - 3y)$;

c) $(x^2 + y)(x^2 - y)$.

##### Giải
a) $(x + 1)(x - 1) = x^2 - 1^2 = x^2 - 1$;

b) $(2x + 3y)(2x - 3y) = (2x)^2 - (3y)^2 = 4x^2 - 9y^2$;

c) $(x^2 + y)(x^2 - y) = (x^2)^2 - y^2 = x^4 - y^2$.

#### Ví dụ 5.
Tính nhanh:

a) $47 \cdot 53$;

b) $86^2 - 14^2$.

##### Giải
a) $47 \cdot 53 = (50 - 3)(50 + 3) = 50^2 - 3^2 = 2500 - 9 = 2491$.

b) $86^2 - 14^2 = (86 + 14)(86 - 14) = 100 \cdot 72 = 7200$.

#### Thực hành 4.
Viết các biểu thức sau thành đa thức:

a) $(4 - x)(4 + x)$;

b) $(2y + 7z)(2y - 7z)$;

c) $(x + 2y^2)(x - 2y^2)$.

#### Thực hành 5.
Tính nhanh:

a) $82 \cdot 78$;

b) $87 \cdot 93$;

c) $125^2 - 25^2$.

#### Vận dụng 2.
Giải đáp câu hỏi.

### 3. LẬP PHƯƠNG CỦA MỘT TỔNG, MỘT HIỆU

Hoàn thành các phép nhân đa thức sau vào vở, thu gọn kết quả nhận được:

$(a + b)^3 = (a + b)(a + b)^2$

$= (a + b)(a^2 + 2ab + b^2)$

$ = \dots $

$(a - b)^3 = (a - b)(a - b)^2$

$= (a - b)(a^2 - 2ab + b^2)$

$ = \dots $

Với hai biểu thức tuỳ ý A và B, ta có:

$(A + B)^3 = A^3 + 3A^2B + 3AB^2 + B^3$.

$(A - B)^3 = A^3 - 3A^2B + 3AB^2 - B^3$.

#### Ví dụ 6.
Viết các biểu thức sau thành đa thức:

a) $(x + 1)^3$;

b) $(2x - y)^3$.

##### Giải
a) $(x + 1)^3 = x^3 + 3 \cdot x^2 \cdot 1 + 3 \cdot x \cdot 1^2 + 1^3 = x^3 + 3x^2 + 3x + 1$;

b) $(2x - y)^3 = (2x)^3 - 3 \cdot (2x)^2 \cdot y + 3 \cdot (2x) \cdot y^2 - y^3 = 8x^3 - 12x^2y + 6xy^2 - y^3$.

#### Thực hành 6.
Viết các biểu thức sau thành đa thức:

a) $(x + 2y)^3$;

b) $(3y - 1)^3$.

#### Vận dụng 3.
Một thùng chứa dạng hình lập phương có độ dài cạnh bằng $x$ (cm).

Phần vỏ bao gồm nắp có độ dày 3 cm.

Tính dung tích (sức chứa) của thùng, viết kết quả dưới dạng đa thức.

### 4. TỔNG VÀ HIỆU CỦA HAI LẬP PHƯƠNG

Sử dụng quy tắc chuyển vế và các tính chất của phép toán, hoàn thành các biến đổi sau vào vở:

$(a - b)^3 = a^3 - 3a^2b + 3ab^2 - b^3$

$a^3 + b^3 = (a + b)^3 - 3a^2b - 3ab^2$

$= (a + b)^3 - 3ab(a + b)$

$= (a + b)(\dots)$

$(a - b)^3 = a^3 - 3a^2b + 3ab^2 - b^3$

$a^3 - b^3 = (a - b)^3 + 3a^2b - 3ab^2$

$= (a - b)^3 + 3ab(a - b)$

$= (a - b)(\dots)$

Với hai biểu thức tuỳ ý A và B, ta có:

$A^3 + B^3 = (A + B)(A^2 - AB + B^2)$.

$A^3 - B^3 = (A - B)(A^2 + AB + B^2)$.

#### Ví dụ 7.
Viết các đa thức sau dưới dạng tích:

a) $x^3 + 27$;

b) $x^3 - 64$.

##### Giải
a) $x^3 + 27 = x^3 + 3^3 = (x + 3)(x^2 - 3x + 3^2) = (x + 3)(x^2 - 3x + 9)$;

b) $x^3 - 64 = x^3 - 4^3 = (x - 4)(x^2 + 4x + 4^2) = (x - 4)(x^2 + 4x + 16)$.

#### Ví dụ 8.
Tính:

a) $(x + 2)(x^2 - 2x + 4)$;

b) $(y - 3)(y^2 + 3y + 9)$.

##### Giải
a) $(x + 2)(x^2 - 2x + 4) = (x + 2)(x^2 - 2x + 2^2) = x^3 + 2^3 = x^3 + 8$;

b) $(y - 3)(y^2 + 3y + 9) = (y - 3)(y^2 + 3y + 3^2) = y^3 - 3^3 = y^3 - 27$.

#### Thực hành 7.
Viết các đa thức sau dưới dạng tích:

a) $8y^3 + 1$;

b) $y^3 - 8$.

#### Thực hành 8.
Tính:

a) $(x + 1)(x^2 - x + 1)$;

b) $(2x - \frac{1}{2})(4x^2 + x + \frac{1}{4})$.

#### Vận dụng 4.
Từ một khối lập phương có cạnh bằng $2x + 1$, ta cắt bỏ một khối lập phương có cạnh bằng $x + 1$.

Tính thể tích phần còn lại, viết kết quả dưới dạng đa thức.

# BÀI TẬP

1.  Tính:

    a) $x + 2y + (x - y)$;

    b) $2x - y - (3x - 5y)$;

    c) $3x^2 - 4xy + 6y^2 + (-x^2 + y^2 - 8xy + 9x + 1)$;

    d) $4x^2y^2 - 2x^2 + 8 - (3x^2y^2 + 9xy^2 - 12xy + 6)$.

2.  Tìm độ dài cạnh còn thiếu của tam giác.

    biết rằng tam giác có chu vi bằng $7x + 5y$.

3.  Thực hiện phép nhân.

    a) $3x(2xy - 5x^2y)$;

    b) $2x^2y(xy - 4xy^2 + 7y)$;

    c) $(-\frac{2}{3}x^2y^3z^2)(-\frac{1}{2}xy)$.

4.  a) Viết biểu thức tính diện tích của hình vuông có cạnh bằng $2x + 3$ dưới dạng đa thức.

    b) Viết biểu thức tính thể tích của khối lập phương có cạnh bằng $3x - 2$ dưới dạng đa thức.

5.  Tính nhanh:

    a) $38 \cdot 42$;

    b) $102^2$;

    c) $198^2$;

    d) $75^2 - 25^2$.

6.  Viết các biểu thức sau thành đa thức:

    a) $(2x - 3)^3$;

    b) $(a + 3b)^3$;

    c) $(xy - 1)^3$.

7.  Viết các biểu thức sau thành đa thức:

    a) $(a - 5)(a^2 + 5a + 25)$;

    b) $(x + 2y)(x^2 - 2xy + 4y^2)$.

8.  Viết các biểu thức sau thành đa thức:

    a) $(a - 1)(a^2 + 1)(a + 1)$;

    b) $(xy + 1)^2 - (xy - 1)^2$.

9.  a) Cho $x + y = 12$ và $xy = 35$.

    Tính $x^2 + y^2$.

    b) Cho $x - y = 8$ và $xy = 20$.

    Tính $x^2 + y^2$.

    c) Cho $x + y = 5$ và $xy = 6$.

    Tính $x^3 + y^3$.

    d) Cho $x - y = 3$ và $xy = 40$.

    Tính $x^3 - y^3$.

10. Cho hình hộp chữ nhật có chiều dài, chiều rộng, chiều cao đều bằng 5 cm.

    Thể tích của hình hộp chữ nhật sẽ tăng bao nhiêu nếu:

    a) Chiều dài và chiều rộng tăng thêm $a$ cm?

    b) Chiều dài, chiều rộng, chiều cao đều tăng thêm $a$ cm?

Sau bài học này, em đã làm được những gì?

- Nhận biết được các khái niệm: đồng nhất thức, hằng đẳng thức.

- Mô tả được các hằng đẳng thức: bình phương của một tổng; bình phương của một hiệu; hiệu hai bình phương; lập phương của một tổng; lập phương của một hiệu; tổng hai lập phương; hiệu hai lập phương.
